{
  "dijyet": [
    {
      "question": "UNESCO tarafından hazırlanan \"ICT Competency Framework for Teachers” dokümanı hangi başlıkla Türkçeye çevrilmiştir? ",
      "questionHead": "",
      "answerA": "A) Dijital Okuryazarlık Kılavuz Kitabı",
      "answerB": "B) İnternet Okuryazarlığı Becerileri Kılavuz Kitabı ",
      "answerC": "C) Öğretmenlere Yönelik Bilgi ve İletişim Teknolojileri Yetkinlik Çercevesi ",
      "answerD": "D) Dijital İçerik Oluşturma Kılavuz Kitabı",
      "answerE": "E) Dijital Okuryazarlık ve Öğretmenler",
      "correctAnswer": "C) Öğretmenlere Yönelik Bilgi ve İletişim Teknolojileri Yetkinlik Çercevesi"
    },
    {
      "question": "İlk Dijital Eylem planı hangi yıllar arasında uygulanmıştır? ",
      "questionHead": "",
      "answerA": "A) 2018-2020",
      "answerB": "B) 2019-2020",
      "answerC": "C) 2018-2021",
      "answerD": "D) 2018-2019",
      "answerE": "E) 2017-2018",
      "correctAnswer": "A) 2018-2020"
    },  {
      "question": "İnternet ortamının belli siyasal, toplumsal, ekonomik amaçlar doğrultusunda örgütler tarafından kullanılması ve örgütün çevrimdışı etkinliklerinin ve varoluşunun desteklenmesi ....................... olarak isimlendirilmektedir. ",
      "questionHead": "Bos yere hangisi gelmelidir?",
      "answerA": "A) Dijital Aktivizm",
      "answerB": "B) Yurttas Gazeteciligi",
      "answerC": "C) Sanal Topluluk",
      "answerD": "D) Siyasal Sosyal Orgutlenme",
      "answerE": "E) Toplumsal Aktivizm",
      "correctAnswer": "A) Dijital Aktivizm"
    },  {
      "question": "Dijital Yetkinlik, bilgi toplumu teknolojisinin iş, eğlen ce ve iletişim için güvenli ve eleştirel kullanımını içe rir (AB Resmi Gazetesi, 2018).Avrupa Komisyonu Ortak Araştırma Merkezi, 2013 yılında ilk defa Va tandaşlar İçin Dijital Yetkinlik Çerçevesi geliştirerek, dijital dünyada var olan bireylerin sahip olması gere ken dijital yetkinlikleri beş alanda incelemiştir.",
      "questionHead": "Aşağıdaki şıklardan hangisi Avrupa Komisyonu Ortak Araştırma Merkezi tarafından belirlenen dijital yetkinlik alanlarından biri değildir?",
      "answerA": "A) Bilgi ve veri okuryazarlığı",
      "answerB": "B) Dijital içerik oluşturma",
      "answerC": "C) Teknoloji bağımlılığı ile mücadele",
      "answerD": "D) İletişim ve işbirliği",
      "answerE": "E) Problem çözme",
      "correctAnswer": "C) Teknoloji bağımlılığı ile mücadele"
    },  {
      "question": "Aşağıdaki şıklardan hangisi teknoloji okuryazarı bir öğretmenin sahip olması gereken bilgi ve tecrü belerden biri değildir?",
      "questionHead": "",
      "answerA": "A) Teknolojik araçların yazılım ve donanımı ile ilgili konularda okuluna destek sağlar.",
      "answerB": "B) Teknolojinin sosyal, kültürel, ekonomik, siyasi alanlara etkisini kavrar.",
      "answerC": "C) Teknolojinin kullanımında ve gelişiminde toplumun rolünü bilir.",
      "answerD": "D) Teknolojinin farklı alanlarla ilgili bağlantıları hakkında görüş sahibidir.",
      "answerE": "E) Teknoloji içeriği ve özellikleri temel düzeyde bilgiye sahiptir.",
      "correctAnswer": "A) Teknolojik araçların yazılım ve donanımı ile ilgili konularda okuluna destek sağlar."
    },  {
      "question": "Aylin Öğretmen \"Canlılar ve Hayat\" ünitesi kapsamında işleyeceği ders ile ilgili bir powerpoint sunusu hazırlar. Sunumu hazırlarken öğrencilerinin yaş ve gelişim özelliklerini dikkate alarak farklı görsellerden yararlanır.",
      "questionHead": "Buna göre Aylin Öğretmen'in bu süreçte kullandığı becerisi hangi dijital yetkinlik alanı kapsamındadır?",
      "answerA": "A) İletişim ve iş birliği",
      "answerB": "B) Güvenlik",
      "answerC": "C) Problem çözme",
      "answerD": "D) Dijital içerik yaratma",
      "answerE": "E) Bilgi ve veri okuryazarlığı",
      "correctAnswer": "D) Dijital içerik yaratma"
    },  {
      "question": "Milli Eğitim Bakanlığı'nın yayımladığı Dijital Okur yazarlık Öğretmen Kılavuzuna göre aşağıdakilerden hangisi dijital okuryazarlık becerilerinden \"Düşünme Becerileri arasında yer alır?",
      "questionHead": "",
      "answerA": "A) Biliş",
      "answerB": "B) Ahlaki değerlere sahip olma",
      "answerC": "C) Hukuk okuryazarlığı",
      "answerD": "D) Kendini koruma",
      "answerE": "E) Analiz etme",
      "correctAnswer": "E) Analiz etme"
    },  {
      "question": "Uzun süre bilgisayar başında vakit geçirenlerin ya şadığı diğer sorunlar, boyun ve sırt ağrıları, baş ağ risi, Carpal Tunnel sendromu (bileklerde sinir sıkış ması ve ağn), kilo alımı ve sağlıksız beslenme, stres olarak sıralanabilir. Bu kapsamda bilgisayar başın da geçirilen zamana dikkat etmek gerekmektedir. ",
      "questionHead": "Bu parçada verilen örnek durum hangi dijital yetkinlik alanı kapsamında yer almaktadır?",
      "answerA": "A) Bilgi ve veri okuryazarlığı",
      "answerB": "B) İletişim ve iş birliği",
      "answerC": "C) Problem çözme",
      "answerD": "D) Dijital içerik yaratma",
      "answerE": "E) Güvenlik",
      "correctAnswer": "E) Güvenlik"
    },  {
      "question": "I. Yüksek lisans tezi hazırlıkları için makalelere ulaşabilme\nII. Kişisel verilerin paylaşımında gerekli özeni gösterme\nIII. Ilgi alanlarında arama motorlarını kullanarak arama yapabilme ",
      "questionHead": "Yukarıda numaralandırılmış becerilerinden hangileri bilgi ve veri okuryazarlığı dijital yetkinlik alanında yer almaktadır?",
      "answerA": "A) Yalnız I",
      "answerB": "B) Yalnız II",
      "answerC": "C) Yalnız III",
      "answerD": "D) II ve III",
      "answerE": "E) I ve III",
      "correctAnswer": "E) I ve III"
    },  {
      "question": "UNESCO tarafından, öğretmenlere ve öğretmen adaylarına yönelik ‘Öğretmenlere Yönelik Bilgi ve İletişim Teknolojileri Yetkinlik Çerçevesi’ oluşturmuş ve zaman içinde yetkinlik çerçevesini güncelleyerek bu dokümanın üçüncü versiyonunu kac yılında yayımlamıştır?",
      "questionHead": "",
      "answerA": "A) 2016",
      "answerB": "B) 2017",
      "answerC": "C) 2018",
      "answerD": "D) 2019",
      "answerE": "E) 2020",
      "correctAnswer": "C) 2018"
    },  {
      "question": "Milli Eğitim Bakanlığı'nın yayımladığı Dijital Okur yazarlık Öğretmen Kılavuzuna göre aşağıdakiler den hangisi dijital okuryazarlik becerilerinden \"İş Birliği Becerileri arasında yer alır?",
      "questionHead": "",
      "answerA": "A) Ağ oluşturma",
      "answerB": "B) Ahlaki değerlere sahip olma",
      "answerC": "C) Sunum",
      "answerD": "D) Hukuk okuryazarlığı",
      "answerE": "E) Yaratıcı düşünme",
      "correctAnswer": "A) Ağ oluşturma"
    },  {
      "question": "Aşağıdaki şıklardan hangisi teknoloji okuryazarı bir öğretmenin sahip olması gereken bilgi ve tecrü belerden biri değildir?",
      "questionHead": "",
      "answerA": "A) Teknolojik araçların yazılım ve donanımı ile ilgili konularda okuluna destek sağlar.",
      "answerB": "B) Teknolojinin sosyal, kültürel, ekonomik, siyasi alanlara etkisini kavrar.",
      "answerC": "C) Teknolojinin kullanımında ve gelişiminde toplumun rolünü bilir.",
      "answerD": "D) Teknolojinin farklı alanlarla ilgili bağlantıları hakkında görüş sahibidir.",
      "answerE": "E) Teknoloji içeriği ve özellikleri temel düzeyde bilgiye sahiptir.",
      "correctAnswer": "A) Teknolojik araçların yazılım ve donanımı ile ilgili konularda okuluna destek sağlar."
    },  {
      "question": "Geniş anlamda iş, istihdam edilebilirlik, öğrenme, boş zaman, dâhil olma ve/veya topluma katılım ile ilgili hedeflere ulaşmak için Bilgi ve İletişim Teknolojilerinin (BİT'in) kendinden emin, eleştirel ve yaratıcı kullanımıdır.",
      "questionHead": "Yukarıda tanımı verilen kavram aşağıdakilerden hangisidir?",
      "answerA": "A) Dijital okuryazarlık",
      "answerB": "B) Dijital yetkinlik",
      "answerC": "C) Dijital yeterlik",
      "answerD": "D) Dijital çağ",
      "answerE": "E) Dijital dönüşüm",
      "correctAnswer": "C) C"
    },  {
      "question": "I. Ahlaki değerlere sahip olma\nII. Değerlendirme\nIII. Analiz etme",
      "questionHead": "Yukarıdakilerden hangileri Milli Eğitim Bakanlığı'nın yayımladığı Dijital Okuryazarlık Öğretmen Kılavuzuna göre dijital okuryazarlık becerilerinden \"Düşünme Becerileri\" arasında yer almaz?",
      "answerA": "A) Yalnız I",
      "answerB": "B) Yalnız II",
      "answerC": "C) I vell",
      "answerD": "D) II ve III",
      "answerE": "E) I, II ve III",
      "correctAnswer": "A) Yalnız I"
    },  {
      "question": "Uzun süre bilgisayar başında vakit geçirenlerin ya şadığı diğer sorunlar, boyun ve sırt ağrıları, baş ağ risi, Carpal Tunnel sendromu (bileklerde sinir sıkış ması ve ağn), kilo alımı ve sağlıksız beslenme, stres olarak sıralanabilir. Bu kapsamda bilgisayar başın da geçirilen zamana dikkat etmek gerekmektedir. ",
      "questionHead": "Bu parçada verilen örnek durum hangi dijital yetkinlik alanı kapsamında yer almaktadır?",
      "answerA": "A) Bilgi ve veri okuryazarlığı",
      "answerB": "B) İletişim ve iş birliği",
      "answerC": "C) Problem çözme",
      "answerD": "D) Dijital içerik yaratma",
      "answerE": "E) Güvenlik",
      "correctAnswer": "E) Güvenlik"
    },  {
      "question": "I. Yüksek lisans tezi hazırlıkları için makalelere ulaşabilme\nII. Kişisel verilerin paylaşımında gerekli özeni gösterme\nIII. Ilgi alanlarında arama motorlarını kullanarak arama yapabilme ",
      "questionHead": "Yukarıda numaralandırılmış becerilerinden hangileri bilgi ve veri okuryazarlığı dijital yetkinlik alanında yer almaktadır?",
      "answerA": "A) Yalnız I",
      "answerB": "B) Yalnız II",
      "answerC": "C) Yalnız III",
      "answerD": "D) II ve III",
      "answerE": "E) I ve III",
      "correctAnswer": "E) I ve III"
    },  {
      "question": "Bilişim teknolojilerinin toplum içinde bilinçli kullanılması için gerekli bilgi ve beceriler olarak ifade edilen kavram aşağıdakilerden hangisidir?",
      "questionHead":"",
      "answerA": "A) Dijital okuryazarlık",
      "answerB": "B) Dijital dönüşüm",
      "answerC": "C) Dijital vatandaşlık",
      "answerD": "D) Dijital çağ",
      "answerE": "E) Dijital yetkinlik",
      "correctAnswer": "A) Dijital okuryazarlık"
    },  {
      "question": "Dijital beceri ve dijital okuryazarlıkla ilgili aşağıda verilen bilgilerden hangisi yanlıştır?",
      "questionHead":"",
      "answerA": "A) Dijital beceri, günlük yaşamda bir sorunu çözmek için bilgi teknolojisi becerisini kullanma ve uygulama yeteneğidir.",
      "answerB": "B) Dijital becerilerin örgün eğitimde çeşitli hizmet içi eğitimler ve toplumda bilgi teknolojisinin sürdürülebilir kullanımı yoluyla sürekli olarak geliştirilmesi gerekmektedir.",
      "answerC": "C) Dijital okuryazarlık yeterlikleri statik bir çalışma alanıdır.",
      "answerD": "D) Bilişim teknolojilerindeki hızlı gelişmeler, bu teknolojileri kullanarak gerçekleştirilen bireysel amaçların çeşitliliği ve teknolojilerin yapısından kaynaklı güvenlik açıkları nedeniyle bireyler de dijital yeterliklerini güncel tutmalıdırlar.",
      "answerE": "E) Teknolojik araçların yazılım ve donanımı ile ilgili konularda okuluna destek sağlar.",
      "correctAnswer": "C) Dijital okuryazarlık yeterlikleri statik bir çalışma alanıdır."
    },  {
      "question": "Uzaktan eğitim sürecinde “eğitim öğretim hizmetlerinin çevrim içi ortamlardan ve uzaktan gerçekleştirilmesi” aşağıdaki kavramlardan hangisi ile ifade edilir?",
      "questionHead":"",
      "answerA": "A) Dijital ayak izi",
      "answerB": "B) Dijital vatandaşlık",
      "answerC": "C) Dijital dönüşüm",
      "answerD": "D) Dijital çağ",
      "answerE": "E) Dijitalleşme",
      "correctAnswer": "E) Dijitalleşme"
    },  {
      "question": "Teknoloji ile birlikte hayatımızda birçok şey kolaylaşmış durumdadır. Örneğin bankacılık işlemlerimizi bankaya gitmek zorunda kalmadan uzaktan bir şekilde halledebiliyoruz.",
      "questionHead":"Buna göre çevrimiçi bankacılık işlemleri aşağıdaki kavramlardan hangisini ifade eder?",
      "answerA": "A) Dijital vatandaşlık",
      "answerB": "B) Dijital dönüşüm",
      "answerC": "C) Dijitalleşme",
      "answerD": "D) Dijital ayak izi",
      "answerE": "E) Dijital çağ",
      "correctAnswer": "C) Dijitalleşme"
    },  {
      "question": "Yeni bir akıllı telefona sahip olan Dursun dede, torunlarıyla Whatsapp üzerinden iletişime geçmek istemekte ancak görüntülü aramayı başlatabilmek için oğlunun desteğine ihtiyaç duymaktadır.",
      "questionHead":"Dursun dedenin günlük yaşam becerilerinden biri olan telefon kullanımı konusundaki problemini aşabilmesi için hakim olması gereken yetenek olarak ifade edilen kavram aşağıdakilerden hangisidir?",
      "answerA": "A) Dijital okuryazarlık",
      "answerB": "B) Dijital beceri",
      "answerC": "C) Dijital yeterlik",
      "answerD": "D) Dijital ayak izi",
      "answerE": "E) Dijital vatandaşlık",
      "correctAnswer": "B) Dijital beceri"
    },  {
      "question": "Proje ödevi konusunda bilgi toplamak isteyen Mahmut, Google üzerinden araştırma konusuna yönelik doğru ve güvenli bilgi sahibi olabileceği sitelere ulaşmıştır.\n\nMahmut’un bilişim teknolojilerini etkili, verimli ve güvenli olarak kullanabilmek için gerekli minimum yeterliklere sahip olduğu görülmektedir.",
      "questionHead":"Yukarıda örneklendirilen kavram aşağıdakilerden hangisidir?",
      "answerA": "A) Dijital yeterlik",
      "answerB": "B) Dijital okuryazarlık",
      "answerC": "C) Dijital beceri",
      "answerD": "D) Dijital çağ",
      "answerE": "E) Dijital dönüşüm",
      "correctAnswer": "B) Dijital okuryazarlık"
    },  {
      "question": "Aşağıdakilerden hangisi dijital çağa ayak uydurabilen öğretmenin özelliklerinden değildir?",
      "questionHead":"",
      "answerA": "A) Hizmet içi eğitimlerle excel uygulaması üzerinde kendisini geliştirir.",
      "answerB": "B) Dijital ortama aktarılınca zaman ve uygulama konusunda kolaylık olacak kaynakları kağıt üzerinde tutmayı tercih eder.",
      "answerC": "C) Ders işlerken web2 araçlarından yararlanır.",
      "answerD": "D) Kahoot testi ile öğrencilerin öğrenme eksikliklerini belirler.",
      "answerE": "E) Alanındaki yenilikler ile ilgili gelişmeleri elektronik ortamdan takip eder.",
      "correctAnswer": "B) Dijital ortama aktarılınca zaman ve uygulama konusunda kolaylık olacak kaynakları kağıt üzerinde tutmayı tercih eder."
    },  {
      "question": "Uzaktan eğitim sürecinde ders anlatımında kullandığı kaynakları dijital ortama aktaran bir öğretmen aşağıdakilerden hangisini yapmış olur?",
      "questionHead":"",
      "answerA": "A) Dijitalleştirme",
      "answerB": "B) Dijitalleşme",
      "answerC": "C) Dijital dönüşüm",
      "answerD": "D) Dijital çağ",
      "answerE": "E) Dijital okuryazarlık",
      "correctAnswer": "A) Dijitalleştirme"
    }
  ]
}